\chapter{Umsetzung}
	
\section{Grundgerüst}	
	\subsection{PlayerInfo}
		Die \textit{PlayerInfo} ist eine Strukturvariable~\footnote{Sammlung von verschiedenen Typen von Variablen zur einfacheren Handhabung~\cite{struct_variable}}, welche genutzt wird, um spielerspezifische Daten zu verwalten und auf einfache Weise zur Verfügung zu stellen. Zusätzlich dient sie als Grundlage für das Savegame~\footnote{Objekt zur persistenten Speicherung von Daten}-Objekt \textit{PlayerSaveGame}, dass das Spielerprofil speichert. Die Struktur besteht dabei aus folgenden Elementen:
		
		\subsubsection{GUID}
			Bei der \textit{GUID}~\footnote{Implementierung des Universally-Unique-Identifier-Standards (UUID) für Identifikatoren~\cite{guid}} (Globally Unique Identifier) handelt es sich um eine Variable vom Strukturtyp \textit{GUID}, welcher bereits von der Engine vordefiniert ist. 	Diese wird benötigt, um Spielern während einer Runde Frags und Tote eindeutig zuordnen zu können. Eine Alternative hierzu wäre der Spielername. Da dieser jedoch nicht zentral, sondern nur clientseitig gespeichert wird, wäre die Eindeutigkeit dieser nicht gewährleistet.
			
		\subsubsection{PlayerName}
			Beim \textit{PlayerName} handelt es sich um eine Variable vom Typ \textit{Text}. Dieser dient als Spielername und wird im Spiel beispielsweise in der Lobby oder dem Scoreboard genutzt.
			
		\subsubsection{AvatarImage}
			Das \textit{PlayerImage} ist eine Variable vom Typ \textit{Texture 2D} und enthält den Avatar des Spielers. Dieses wird in der Lobby neben dem Spielernamen angezeigt.
			
		\subsubsection{PlayerCharacter}
			Beim \textit{PlayerCharacter} handelt es sich um eine Variable des \textit{Character}-Objekts, das die Engine zur Verfügung stellt. Sie wird genutzt, um die Auswahl eines bestimmten Charakters in der Charakterauswahl der Lobby festzuhalten.
			
		\subsubsection{PlayerCharacterImage}
			Das \textit{PlayerCharacterImage} ist ebenfalls eine Variable vom Typ \textit{Texture 2D}. Sie enthält ein Bild des in der Lobby ausgewählten Charakters.
			
		\subsubsection{PlayerStatus}
			Der \textit{PlayerStatus} ist eine Variable vom Typ \textit{Text}, welcher in der Lobby anzeigt, ob ein Spieler bereit ist.
			
			
		\subsubsection{Frags}
			Die Variable \textit{Frags} ist vom Typ \textit{Integer} und wird genutzt, um während einer Runde die Anzahl der Abschüsse des Spielers zu zählen.
		
		\subsubsection{Deaths}
			Die Variable \textit{Deaths} ist ebenfals vom Typ \textit{Integer} und zählt die Tote eines Spielers pro Runde.
	
	\subsection{GameInfoInstance}
		Die \textit{GameInfoInstance} ist ein Objekt der Klasse \textit{GameInstance}. Diese Klasse hat die Eigenschaft, dass alle ihre Objekte während der gesamten Laufzeit des Spiels bestehen bleiben. Dies ist eine Besonderheit, da hierdurch die Übertragung von Daten zwischen unterschiedlichen Leveln ermöglicht wird. Diese Eigenschaft wird genutzt, um Teile der in der Lobby generierte Daten auch während einer Runde zugreifbar zu machen.
	
\section{Menüs}
Bei den Menüs muss zunächst eine Unterscheidung zwischen dem Hauptmenü und den InGame-Menüs vorgenommen werden. Das Hauptmenü besteht aus mehreren Untermenüs, welche vor dem eigentlichen Spielbeginn genutzt werden können. Hier werden Funktionen wie: Spiel suchen, Spielerprofil bearbeiten und Einstellungen anpassen angeboten. 
Die InGame-Menüs können hingegen, wie der Name schon impliziert, nur aus einer laufenden Runde heraus aufgerufen werden. Funktionen dieser Menüs sind zum Beispiel Match verlassen und Scoreboard anzeigen.
Für die Umsetzung jeglicher Menü-Inhalte wurden zum größten Teil nur Elemente genutzt, die direkt von der Unreal Engine angeboten werden. Lediglich das Hintergrundbild und die Musik stammen aus einer anderen Quelle, welche frei nutzbare Inhalte anbietet.

		
\subsection{Hauptmenü}
Bei der Umsetzung des Hauptmenüs wurde sich für eine Lösung entschieden, welche es ermöglicht, einzelne Bestandteile der Untermenüs dynamisch auszuwechseln. Hierfür wurden alle Untermenüs in drei Segmente zerlegt: Header~\footnote{deutsch: Kopfzeile}, Footer~\footnote{deutsch: Fußzeile} und Content~\footnote{deutsch: Inhalt}. Dabei sind Header und Footer bei allen Untermenüs gleich und lediglich der Content lässt sich auswechseln. Im Folgenden wird der Aufbau der einzelnen Segmente näher erläutert.

\subsubsection{Header}
Der Header verfügt über wenige Funktionalitäten. Seine Hauptaufgabe besteht aus der Navigation zwischen den Untermenüs des Hauptmenüs. Realisiert wird diese mit Hilfe von vier Schaltflächen, welche den Nutzer beim Klick auf das jeweilige Menü weiterleiten. Des weiteren ist im Header eine Schaltfläche platziert, welche zum Beenden des Spieles genutzt werden kann. Diese befindet sich, wie bei Spielen dieser Art üblich, in der oberen rechten Bildschirmecke und wird durch ein Kreuz-Symbol gekennzeichnet.

\subsubsection{Footer}
Der Footer verfügt genau wie der Header über wenige Funktionalitäten, um das Design schlank und übersichtlich zu halten. Für den Footer wurde eine Übersichtsanzeige erstellt, welche Informationen von allen Teammitgliedern der aktuellen Lobby anzeigt. 

\subsubsection{Multiplayer-Menü}
Über das \textit{Multiplayer}-Menü kann eine Spielinstanz erzeugt und gehostet werden bzw. einer laufenden Spielinstanz beigetreten werden. Hierfür stehen dem Spieler zwei Schaltflächen zur Auswahl: \textit{Host Game} und \textit{Find a Game} (siehe Abbildung \ref{fig:Multiplayer_Menu}). Wird die \textit{Host Game}-Schaltfläche betätigt, gelangt der Spieler in ein Untermenü, welches ihm ermöglicht die zu erzeugende Spielinstanz zu konfigurieren (siehe Abbildung \ref{fig:HostGame_Menu}). Sind die Einstellungen den Wünschen entsprechend, kann über die \textit{Accept}-Schaltfläche die Spielinstanz erzeugt werden. Ein Verlassen des Konfigurationsmenüs ist mit Hilfe der Schaltfläche \textit{Cancel} möglich. Klickt der Spieler hingegen auf den \textit{Find a Game}-Button, wird ein Server gesucht, welcher noch über einen freien Platz verfügt. Wurde ein entsprechender Server gefunden, erscheint ein Dialog, welcher eine Aktion vom Nutzer verlangt. Dieser muss das Betreten des Servers innerhalb von zehn Sekunden akzeptieren oder ablehnen. Sollte dies nicht innerhalb der vorgegebenen Zeit geschehen, wird der Beitritt automatisch abgelehnt. Beim Akzeptieren wird der Nutzer auf den angefragten Server weitergeleitet. 

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/Multiplayer_Menu}
	\caption{Multiplayer-Menü}
	\label{fig:Multiplayer_Menu}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/HostGame_Menu}
	\caption{Game-Setup-Menü}
	\label{fig:HostGame_Menu}
\end{figure}


\subsubsection{Player Info-Menü}	
Das \textit{Player Info}-Menü soll die nachträgliche Änderung des Spielerprofils ermöglichen. Das Spielerprofil besteht aus einem Namen und einem Avatar. Der Name kann mittels Text-Eingabefeld geändert werden. Die Auswahl des Avatars erfolgt mit Hilfe eines Spinners, mit welchem man zwischen einer gewissen Auswahl an Avataren wählen kann. Jegliche Änderungen, die übernommen werden sollen, müssen durch das das Betätigen der \textit{Accept}-Schaltfläche bestätigt werden. Des Weiteren können alle nicht übernommenen Änderungen mit Hilfe einer \textit{Cancel}-Schaltfläche wieder rückgängig gemacht werden. (siehe Abbildung \ref{fig:PlayerInfo_Menu})

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/PlayerInfo_Menu}
	\caption{Player Info-Menü}
	\label{fig:PlayerInfo_Menu}
\end{figure}

\subsubsection{Settings-Menü}
Individualisierung nimmt bei heutigen Spielen eine große Rolle ein. Im \textit{Settings}-Menü sollen diese Individualisierungen ermöglicht werden. Über eine tabellarische Auswahl kann der Nutzer seine Steuerung sowie die Musiklautstärke innerhalb des Hauptmenüs anpassen. Die Lautstärke wird hierbei einfach über einen Schieberegler eingestellt. Bei der Anpassung der Steuerung sind zwei Schritte nötig. Zuerst muss per Klick die Aktion ausgewählt werden, dessen Tastaturbelegung geändert werden soll. Wurde die Aktion ausgewählt, erscheint ein Dialog, welcher ihn auffordert eine beliebige Taste zu drücken, um eine neue Belegung der Aktion festzulegen. Im Anschluss müssen alle getätigten Änderungen nochmals bestätigt werden. (siehe Abbildung \ref{fig:Settings_Menu})

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/Settings_Menu}
	\caption{Settings-Menü}
	\label{fig:Settings_Menu}
\end{figure}

\subsubsection{Home-Menü}
Das \textit{Home}-Menü bietet dem Nutzer die größte Anzahl verschiedener Aktionen. Er kann schnell einem Spiel beitreten oder ein Tutorial starten, aber auch Informationen einholen, um mehr über das Spiel zu erfahren. So kann er zum Beispiel den Entwickler-Blog oder eine Umfrage, welche die Qualität des Spiels erfassen und verbessern soll, direkt über das Spiel abrufen. (siehe Abbildung \ref{fig:Home_Menu})

\begin{figure}[H]
	\centering			
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/Home_Menu}
	\caption{Home-Menü}
	\label{fig:Home_Menu}
\end{figure}

\subsection{InGame-Menüs}
Wie bereits erwähnt gibt es neben dem Hauptmenü auch die sogenannten InGame-Menüs. Diese bieten verschiedene Funktionalitäten während einer laufenden Runde.

\subsubsection{Lobby-Menü}
Vor dem eigentlichen Start einer Runde werden alle Spieler zunächst in eine Art Warteraum geführt, die sogenannte Lobby (siehe Abbildung \ref{fig:Lobby_Menu}). In dieser hat der Host~\footnote{Der Spiel-Ersteller} die Möglichkeit die Einstellungen für die Runde anzupassen. Er kann die Karte auf der gespielt werden soll auswählen und die Rundenzeit festlegen. Außerdem ist er in der Lage innerhalb des Lobby-Menüs verbundene Clients von seinem Server verweisen, sollten sich diese unangebracht verhalten (siehe Abbildung \ref{fig:Lobby_Menu_2}). Des Weiteren wird in der Lobby überprüft, ob alle Spieler anwesend sind. Dies erfolgt indem jeder Client eine Schaltfläche zum Bestätigen seiner Bereitschaft anklicken muss. Nur wenn alle Clients der Lobby ihre Anwesenheit bestätigt haben, kann der Host das Spiel starten.

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/Lobby_Menu}
	\caption{Lobby-Menü}
	\label{fig:Lobby_Menu}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/Lobby_Menu_2}
	\caption{Lobby-Menü (Game Settings)}
	\label{fig:Lobby_Menu_2}
\end{figure}

\subsubsection{Scoreboard}
Um dem Spieler einen Überblick über die momentane Lage der Runde zu bieten, wurde ein Scoreboard implementiert. Dieses listet alle Mitspieler mit ihrem Namen sowie ihren Frags und Toten auf. Die Sortierung ist dabei absteigend nach Frags und zweitrangig aufsteigend nach Toten. (siehe Abbildung \ref{fig:scoreboard})

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/scoreboard}
	\caption{Scoreboard}
	\label{fig:scoreboard}
\end{figure}

Der Spieler kann sich das Scoreboard jederzeit ein- und ausblenden lassen.

\subsubsection{Esc-Menü}
Damit ein Spieler die Möglichkeit hat eine laufende Runde zu verlassen und in das Hauptmenü zu gelangen, wurde ein Esc-Menü implementiert. Dieses hat eine Schaltfläche zum verlassen und erscheint beim Drücken der Esc-Taste. Ein erneutes Betätigen der Esc-Taste schließt das Menü wieder. Während das Menü geöffnet ist, kann der Spieler mit dem Mauszeiger navigieren. Eingaben zur Steuerung des Charakters sind währenddessen nur über die Tastatur möglich. Dies ermöglicht dem Spieler eine einfache Nutzung des Menüs und lässt diesen dennoch mit seinem Charakter interagieren. 


\section{Multiplayer}
Da das implementierte Spiel nicht alleine, sondern online mit anderen Personen gespielt werden soll, ist für die Spieler eine einfache und bestenfalls gewohnte Verbindung zum Internet nötig. Das Projektteam hat sich deshalb näher mit der Spieleplattform Steam beschäftigt und diese zur Lösung des Problems verwendet. Die Gründe für diese Entscheidung waren die Folgenden:

\begin{itemize}
	\item Starke Unterstützung der Unreal Engine 4
	\item Kostenfreie Nutzung
	\item Großer Bekanntheitsgrad
	\item Mehr als 125 Millionen aktive Nutzer
	\item Über 6000 veröffentlichte Spiele allein im letzten Jahr
\end{itemize}

\subsection{Anbindung an Steam}
Um das Spiel mit Steam zu verknüpfen sind zwei Schritte zu erledigen. Zunächst muss ein Plugin in der Engine aktiviert und freigegeben werden. Danach muss die \textit{DefaultEngine.ini} um einige Informationen bezüglich Steam ergänzt werden. Vorerst enthalten diese Informationen Standardwerte für die Entwicklung. Im späteren Verlauf der Implementierung können diese durch individuelle Informationen ausgetauscht werden. Allerdings muss hierzu ein Antrag bei Steam eingereicht werden, um die Echtheit des Spiels zu verifizieren. 
		
	\subsection{Client-Server Technologie} 
		Nachdem die Verbindung zu Steam erfolgreich hergestellt wurde, geht es nun darum, dass sich die Spieler zusammenfinden können, um gemeinsam ein Match zu absolvieren. Dabei orientierten wir uns an Vorbildern wie \textit{Call of Duty: Modern Warfare 2} und \textit{Warcraft 3}. Hier gibt es keine dedizierten Server, welche vom Spieleentwickler gestellt werden, sondern einer der Spieler innerhalb einer zusammengefunden Gruppe wird zum Host des Spiels. Die anderen Spieler stellen die Clients dar. Das Grundprinzip dieses Verfahrens wird durch das Client-Server-Modell repräsentiert. Innerhalb des Spiels wird dies wie folgt realisiert: Der Spieler, der einer Lobby beitritt bzw. erstellt, wird zum Host (Server) erklärt. Ist dies geschehen, können Spieler, bis zum Erreichen einer definierten Grenze, beitreten. Dieses Verfahren bringt Vor- und Nachteile mit sich. Als negativen Punkt ist zum Beispiel aufzuführen, dass die Verbindungsqualität innerhalb einer Spielrunde schlecht sein könnte, wenn der Host über eine schlechte Internetverbindung verfügt und die Last durch die anderen Spieler nicht tragen kann. Jedoch kann mit diesem Prinzip eine Uptime von 100\% garantiert werden, da jeder Spieler selbst Host sein kann. Des Weiteren entfallen jegliche Serverkosten da ein Server im eigentlichen Sinne nicht existiert. 
		
\section{Karte}
Für den Rahmen dieser Studienarbeit hat sich das Projektteam wie bereits erwähnt darauf geeinigt selbst eine Spielkarte zu entwerfen und in das Spiel zu integrieren. Eine Rahmenbedingung für die Erstellung dieser Karte ist nur frei zugängliche Komponenten zur Gestaltung zu nutzen. Aus diesem Grund wurde der Vorschlag aus Kapitel 6.3.1 verworfen. Denn mit Hilfe der frei zugänglichen Komponenten ließ sich keine Wald-Karte konstruieren, welche den Wünschen des Projektteams entsprochen hätte. Stattdessen wurde ein futuristisches Slum entworfen, welches der Zeit, in der das Spiel angesiedelt ist, entspricht. Hierfür wurde hauptsächlich das von Epic Games bereitgestellte Umgebungspacket \textit{Soul: City} verwendet.
	
\subsection{Aufbau}
Bevor die Karte technisch realisiert wurde, fand eine detaillierte gedankliche Auseinandersetzung über deren Gestaltung seitens des Projektteams statt. Besonderes Augenmerk lag hierbei auf der Größe und Strukturiertheit der Karte. Außerdem musste ebenfalls beachtet werden, dass das Spiel im späteren Verlauf der Entwicklung teambasiert gestaltet wird und somit keine übermäßig großen Vorteile für ein Team entsteht. Als Ergebnis dieser Diskussion wurde ein Skizze angefertigt, welche als Grundlage für die weitere Entwicklung der Karte dienen soll. (siehe Abbildung \ref{fig:map_scribble})

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/Map_Scribbel}
	\caption{Skizze der Karte}
	\label{fig:map_scribble}
\end{figure}


\subsection{Anwendung}
Für die Umsetzung der Karte innerhalb der Engine müssen die einzelnen Bestandteile zunächst aus dem Umgebungspaket in die Engine integriert werden. Hierbei ist zu beachten, dass die Komponenten die Eigenschaft besitzen, andere Objekte zu blocken. Dies ist zum Beispiel notwendig, damit ein Charakter sich auf diesen fortbewegen kann ohne hindurchzufallen oder ein abgefeuertes Projektil nicht durch eine Wand gelangt. Nach der Integration der Komponenten müssen diese auf der Karte platziert werden, sodass die gewünschten Formen und Objekte entstehen, aus denen später eine zusammenhängende Karte wird. Dies ist ein sehr zeitaufwändiger Vorgang, da Größe, Winkel und Position von jedem Element manuell festgelegt werden muss. Neben der Platzierung der Komponenten bietet die Engine auch die Möglichkeit, die Umgebung zu verformen, um beispielsweise Berge und Hügel, aber auch Schluchten zu entwerfen. Dieses Umgebungs-Werkzeug kam bei der Gestaltung unserer Karte ebenfalls zum Einsatz. Nachfolgend sind Abbildungen der Karte zu sehen.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/CityMap_Above}
	\caption{Vogelperspektive auf fertiggestellte Karte}
	\label{fig:CityMap_Above}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering	
	\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/CityMap}
	\caption{Wahrnehmung der Karte aus Sicht des Spielers}
	\label{fig:CityMap}
\end{figure}


\section{Waffe}
	\subsection{Allgemein}
		Das Objekt Waffe lässt sich in drei Teile gliedern. In das Design, seine Eigenschaften und eine Sammlung von Funktionen. 
	
	\subsubsection{Design}
		Für das Design der Waffe wurden keine eigenen, sondern kostenlos zur Verfügung stehende Angebote genutzt. Lediglich die Farbe und die Schattierungen mussten selbst ergänzt werden. (siehe Abbildung \ref{fig:waffe_m4a1})
		
		\begin{figure}[H]
			\centering				
			\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/waffe_m4a1}
			\caption{Design der Waffe M4A1}
			\label{fig:waffe_m4a1}
		\end{figure}
	
	\subsubsection{Eigenschaften}
		Die spezifischen Eigenschaften der Waffe werden durch die folgenden drei Variablen beschrieben:
	
		\begin{itemize}
			\item ClipSize: \textit{Integer}, der die Größe des Magazins angibt
			\item Ammo: \textit{Integer}, der die übrige, im Magazin enthaltene Munition beschreibt
			\item FireRate: \textit{Float}, der die Kadenz definiert
		\end{itemize} 
	
	\subsubsection{Funktionen}
		Die Funktionen der Waffe werden nicht von der Waffe selbst aufgerufen, sondern von einem \textit{Charakter}-Objekt, dass im Besitz der Waffe ist. Durch diese Aufteilung der Funktionen soll eine klarere Strukturierung geschaffen werden, welche die Übersicht und somit die Wartbarkeit erhöht. Zu den bereitgestellten Funktionen gehören:
		
		\begin{itemize}
			\item Das Erzeugen eines Projektils
			\item Das Anzeigen eines Mündungsfeuers
			\item Das Erzeugen eines Waffen-Sounds
			\item Das Reduzieren der Munition im Magazin
			\item Das Nachladen
		\end{itemize} 
	
	\subsection{Projektil}
		Bei der Implementierung des Projektils stellt die Engine einige nützliche Funktionalitäten bereits zur Verfügung. Trotzdem müssen Eigenschaften wie die Schnelligkeit des Projektils und sein Verhalten beim Aufprall definiert werden. Die Physik-Engine übernimmt automatisch das Abfallen des Projektils. Trifft das Projektil auf einen Spieler, wird die \textit{Apply Damage} Funktion der Engine aufgerufen. Dieser muss übermittelt werden, wer getroffen wurde, wer der Schütze war und wie viel Schaden das Projektil zufügt hat. Anschließend wird das Projektil zerstört und dem Schützen ein Hitmarker angezeigt. Der Aufruf der \textit{Apply Damage} Funktion führt dazu, dass im \textit{Charakter}-Objekt des Getroffenen die \textit{Event Any Damage} Funktion ausgeführt wird, welche die Schadenberechnung übernimmt. Für das Design des Projektils wurden ebenfalls kostenlose Angebote genutzt. (siehe Abbildung \ref{fig:projektil_50mm})
		
		\begin{figure}[H]
			\centering	
			\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/projektil_50mm}
			\caption{Design des 50mm Projektils}
			\label{fig:projektil_50mm}
		\end{figure}

\section{Charakter}
Bei der Umsetzung der Charaktere wurde das klassische Vererbungsprinzip genutzt, da sich diese zwar unterscheiden, aber in der Mehrzahl ihrer Eigenschaften übereinstimmen sollen. Hierbei wurde ein Basis-Charakter entworfen, welcher über alle grundlegenden Funktionalitäten verfügt. Beispiele hierfür wären das Laufen, Springen, Kriechen, Zielen und Schießen. Sollen die verschiedenen spezifischen Charaktere Fähigkeiten erhalten, welche der Basis-Charakter nicht enthält, müssen diese in den Kind-Klassen implementiert werden. Durch dieses Vorgehen werden Duplikate vermieden und der Code bleibt übersichtlich. Dies sorgt für eine höhere Wartbarkeit.
		
	\subsection{Bewegung und Animation}
	Die Bewegung des Charakters wird mit Hilfe von mehreren Parametern realisiert. Die Basis aller Bewegungen bilden die Parameter \textit{Orientierung} und \textit{Geschwindigkeit}. Benötigt werden diese zum Beispiel, um das Laufen, Kriechen, Springen und Sprinten eines Charakters zu implementieren. Nutzt man die für die Bewegung ausgelegten Tasten, beginnt sich der Charakter mit steigender Geschwindigkeit, bis zu einem definierten Maximum, in die vorgegebene Richtung zu bewegen. Die Richtung wird hierbei über die Orientierung der Maus festgelegt. 
	Neben diesen zwei numerischen Parametern werden auch noch weitere benötigt, die Wahrheitswerte enthalten. Für die Implementierung der Charaktere werden die folgenden Parameter benötigt:
	
	\begin{itemize}
		\item Crouching?
		\item Sprinting?
		\item Aiming?
		\item Reloading?
		\item IsInAir?
	\end{itemize}
	
	Mit der Hilfe dieser zusätzlichen Parameter kann eine Zustandsmaschine implementiert werden, welche die Zustandsübergänge zwischen den verschiedenen Bewegungsaktionen koordiniert. So ist es zum Beispiel nicht möglich, während dem Sprinten nachzuladen oder im Sprung zu kriechen. In Abbildung \ref{fig:Statemachine} ist die komplette Zustandsmaschine ersichtlich. Des Weiteren ist hierbei zu erwähnen, dass für jeden Zustand eine Animation hinterlegt ist, die beim Betreten eines Zustandes abgespielt und bei Bedarf wiederholt wird.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering				
		\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/Statemachine}
		\caption{Zustandsmaschine des Spiels}
		\label{fig:Statemachine}
	\end{figure}
	
	\subsection{HUD}
	Wie bereits in Kapitel 3.2.6 näher erläutert, soll jeder Charakter über ein HUD verfügen, welches über dem eigentlichen Spiel angezeigt wird und dem Spieler einen schnellen Überblick über das Spielgeschehen vermitteln soll. 
	
	Bei der Umsetzung des HUDs ist besonders darauf zu achten, dass dieses nicht zu überlagert ist und nur die wichtigsten Dinge aufzeigt. Grund hierfür ist vor allem das sogenannte Millersche Gesetz, welches besagt, “dass ein Mensch gleichzeitig nur 7 +- 2 Informationseinheiten (Chunks) im Kurzzeitgedächtnis präsent halten kann”~\cite{MillerscheGesetz}. 
	
	\subsubsection{Kill-Feed}
	Der Kill-Feed gibt dem Nutzer einen Überblick darüber, welcher Mitspieler gerade ein Frag erzielt hat. So wird das aktuelle Spielgeschehen immer transparent dargestellt und gibt dem Nutzer einen Einblick darüber, welche Spieler gerade in Führung gehen könnten. 
	
	\subsubsection{Lebens- und Schildanzeige}
	Damit der Spieler seine Situation zu jedem Zeitpunkt besser einschätzen und somit seine folgenden Handlungen strategisch klug planen kann, ist eine Anzeige des aktuellen Lebens und Schildes von großer Bedeutung. Verfügt ein Spieler noch über viel Leben und Schild, kann dieser riskantere Aktionen vollführen, als ein Spieler mit wenig Leben und Schild. 
	
	Realisiert wurden beide Werte mit Hilfe einer \textit{Integer}-Variable, die je nach Charakter einen unterschiedlichen Wert aufweist. Für die Ausgabe auf dem Bildschirm wurden Fortschrittsbalken verwendet, da diese einen exakten prozentualen Wert des Lebens wiedergeben. 
	
	\subsubsection{Munitionsanzeige }
	Die Munitionsanzeige ist eines der wichtigsten Features des HUDs, denn so kann der Spieler jederzeit einsehen, wie viel Munition sich in seinem aktuellen Magazin befindet. Dies ist insofern von hoher Bedeutung, da so sichergestellt werden kann, dass vor Beginn eines Feuergefechts genug Munition in der Waffe vorhanden ist. 
	
	Wie bei der Lebens- und Schildanzeige wurde für diesen Wert eine \textit{Integer}-Variable definiert, welcher je nach Waffe angepasst werden kann. Für die Ausgabe wird allerdings keine Progressbar, sondern ein Text-Element verwendet, welches die Anzahl der Kugeln im Magazin wiedergibt. 
	
	\subsubsection{Fadenkreuz}
	Um dem Spieler das Zielen und Schießen mit der Waffe zu erleichtern, hat sich das Projektteam darauf geeinigt ein Fadenkreuz zu implementieren. Dieses dient dem Spieler als Indikator dafür wo sein nächster abgefeuerter Schuss landen wird.
	
	Es gibt zwei unterschiedliche Arten von Fadenkreuzen, statische und dynamische. Bei den dynamischen Fadenkreuzen wird der Wert der Streuung an das Fadenkreuz übermittelt und dieses passt sich daran an (größere Streuung = größeres Fadenkreuz). Beim statischen Fadenkreuz wird die Streuung nicht beachtet und das Fadenkreuz behält zu jedem Zeitpunkt seine Größe bei. Das Projektteam hat sich bei der Umsetzung des Fadenkreuzes bewusst für die statische Variante entschieden. Grund hierfür ist, dass der Spieler, egal wie groß das Fadenkreuz ist, einen Gegenspieler in die Mitte des Fadenkreuzes platzieren möchte. Ist das Fadenkreuz zu groß, so fällt dies einem Spieler schwerer. 
	
	Um das Fadenkreuz in das Spiel zu übernehmen, muss ein Bild in die Mitte des HUDs platziert werden, welches das gewünschte Fadenkreuz enthält. Da dieses statisch ist, müssen keine weiteren Bedingungen an das Fadenkreuz gestellt werden. Die nachfolgende Abbildung zeigt das HUD mit allen implementierten Eigenschafte.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering				
		\includegraphics[width=12cm]{img/umsetzung/HUD}
		\caption{Fertiggestelltes HUD}
		\label{fig:HUD}
	\end{figure}
	
	
	
	\subsection{Schuss- und Zielsystem }
	\subsubsection{Schusssystem}
	Das Schusssystem ist der wohl mit dem meisten Aufwand verbundene Teil des Spiels. Grund hierfür ist die hohe Komplexität, da viele Randfälle beachtet werden müssen.
	
	Abstrahiert gehören zum Abfeuern der Waffe sechs Schritte.
	\begin{itemize}
		\item Prüfen der Munition
		\item Berechnung der Flugbahn
		\item Erzeugen eines Projektils
		\item Erzeugen von Effekten
		\item Kollision mit Objekt
		\item Schaden verursachen
	\end{itemize} 	
	
	Der erste Schritt ist lediglich eine Überprüfung des Integer-Werts der Munition. Es wird sichergestellt, dass sich mindestens noch eine Kugel im Magazin befindet, bevor ein Projektil erzeugt wird. Für die Berechnung der Flugbahn sind mehrere Schritte notwendig. Da sichergestellt werden muss, dass die Kugel an ihrem vorgesehenen Platz landet (Ort des Fadenkreuzes) wird zunächst ein Tracer~\footnote{Vielseitig einsetzbares Feature der Unreal Engine} aus der Kamera des gesteuerten Charakters entsendet. Dieser Tracer liefert einen Vektor, der die Flugbahn des Projektils aus Sicht der Kamera darstellt. Da das Projektil aber nicht aus der Kamera, sondern aus der geführten Waffe gefeuert wird, wird nun ein weiterer Vektor berechnet, welcher die vorgesehene Flugbahn beschreibt. Hierfür wird die eigentliche Flugbahn beim Schuss aus der Waffe mit Hilfe des vom Tracer erhaltenen Vektors so angepasst, dass das Ziel des Projektils mit dem des Tracers übereinstimmt. Ist die Flugbahn berechnet, können Schritt drei und vier in Angriff genommen werden. Beim Erzeugen des Projektils muss dann die berechnete Flugbahn an dieses weitergegeben werden. Das Projektil fliegt diese Flugbahn dann mit einer definierten Geschwindigkeit ab. Allerdings kommt hier des Weiteren noch der bereits erwähnte Bullet Drop zum tragen. Nachdem das Projektil erzeugt wurde, müssen noch die visuellen und auditiven Effekte ergänzt werden. Ein Mündungsfeuer und ein Schuss-Sound kommen hier zum tragen. Das Mündungsfeuer ist ein Partikeleffekt, welcher für den Bruchteil einer Sekunde zu sehen ist und das Schussverhalten real darstellen soll. Für den Sound wurde eine sphärische Soundfunktion verwendet, welche mit zunehmender Distanz den Sound immer weiter abschwächt. Kollidiert ein Projektil beim Ablaufen der Flugbahn mit einem anderen Objekt, muss zunächst analysiert werden um was für eine Art von Objekt es sich handelt. Hierbei sind grundsätzlich zwei Arten anzutreffen. Die erste wäre ein statisches Objekt der Karte, zum Beispiel eine Wand oder ähnliches. Trifft das Projektil auf solch ein Objekt wird das Projektil einfach zerstört. Kollidiert es hingegen mit einem Gegenspieler, muss Schritt sechs eingeleitet werden. Hierbei wird bei dem getroffenen Spieler die \textit{Event any Damage} Funktion aufgerufen, welche ihm den Schaden, der im Projektil definiert ist, von seinen aktuellen Lebens- und Schildpunkten abzieht. 
	
	\subsubsection{Zielsystem}
	Wie bereits erwähnt gibt es bei dem zu implementierenden Spiel eine Streuung beim Schießen aus der Hüfte. Diese wird mit einem initialen Wert belegt, welcher durch Dauerfeuer oder Laufen erhöht wird. Umso höher der Streuungswert, umso geringer ist die Trefferwahrscheinlichkeit. Da sich ein Treffen aus großer Distanz äußerst schwer gestaltet, hat das Projektteam ein Zielsystem eingeführt. Zielt ein Charakter, hat er ein eingeschränktes Sichtfeld und eine reduzierte Geschwindigkeit. Allerdings besitzt seine Waffe keine Streuung mehr und das Treffen aus größeren Distanzen fällt dem Spieler leichter.  
		
\section{Gameplay}
	\subsection{Gamemode und Gamestate}
		Bereist in Kapitel 7.1.2 wurde erwähnt, dass verschiedene Level existieren, zwischen denen Daten übertragen werden können. Diese Level werden durch sogenannte Gamemodes realisiert. Sie stellen eine Art Bibliothek dar, welche in mehreren \textit{Map}-Objekten integriert werden können. Allerdings kann jede Karte nur einen Gamemode einbinden. Sie existieren nur serverseitig, wodurch das Ausführen von Funktionen sowie das Lesen und Verändern von Variablen nur durch den Server möglich ist. Ein direkter Zugriff durch einen Client ist nicht möglich, wodurch eine ungewollte Manipulation verhindert wird. Dies hat allerdings zur Folge, dass benötigte Daten nicht ausgelesen werden können. Um dies zu ermöglichen, gibt es den Gamestate, welcher als Schnittstelle zum Gamemode agiert. Dieser existiert auf jedem Client und ist eine Art Replikation des Gamemodes, wobei sämtliche benötigten Variablen und Funktionen ebenfalls implementiert werden müssen. Die Konsistenz der Daten muss dabei durch den Gamemode gewährleistet werden.
	
%	\subsection{Funktionalitäten}
		\subsubsection{Gamemode}
			Der Gamemode \textit{GameplayGM} erweitert die Klasse \textit{GameModeBase} und wird in den spielbaren Karten integriert. Bei seiner Erzeugung werden zunächst mehrere Variablen initialisiert und an die Gamestates verteilt. Hierzu gehört sowohl der Runden-Timer als auch die Spielerliste, welche für das Scoreboard benötigt wird. Nach der Initialisierung startet der Countdown des Runden-Timers. Ist dieser abgelaufen, so wird das Spiel pausiert und somit beendet. Zusätzlich übernimmt der Gamemode auch das Spawnen der Charaktere. Dabei überprüft er die von den Spielern ausgewählten Charaktere, erzeugt sie und weißt dem entsprechenden Spieler die Steuerung zu.
		
		\subsubsection{Gamestate}
			Der Gamestates \textit{GameplayGS}, welcher die Klasse \textit{GameStateBase} erweitert, wird benötigt, um dem Client den Zugriff auf die Spielerliste und den Runden-Timer zu ermöglichen. Diese Informationen werden im HUD angezeigt. Dabei müsste der Gamemode bei einer Änderungen der Daten diese auch in allen Gamestates aktualisieren. Allerdings ist dies explizit beim Runden-Timer auf Grund der sich sekündlich ändernden Daten sehr ineffizient. Hierdurch würden sehr viele Daten übertragen werden und es könnte passieren, dass durch eine hohe Latenz eine Inkosistenz des Runden-Timer entsteht. Um dies zu verhindern wird nur der Initialwert des Runden-Timer vom Gamemode übertragen. Anschließend führen die Gamestates selbst den Countdown durch. Ist dieser abgelaufen wird nun jedoch zusätzlich zur Pausierung jedem Spieler das Scoreboard eingeblendet.
	
	\subsection{Spielmodus}
		Ein Spielmodus wurde nicht explizit implementiert. Daher handelt es sich bei dem vorherrschenden Spielmodus um ein Standard-Deathmatch~\footnote{Auch bekannt als Free For All oder Jeder gegen Jeden}. Dabei ist jeder Spieler auf sich allein gestellt und hat keine definierten Verbündeten. Daraus folgt, dass er, mit Ausnahme von sich selbst, allen Personen Schaden zufügen und Frags sammeln kann. Stirbt ein Spieler, wird er automatisch einem zufälligen Spawnpunkt wiederbelebt. Das Spiel endet mit dem Ablauf des Runden-Timer. Gewonnen hat der Spieler mit der höchsten Platzierung im Scoreboard.